\documentclass[10pt,xcolor={usenames},fleqn,mathserif,serif]{beamer}

%% colors
\definecolor{bittersweet}{rgb}{1.0, 0.44, 0.37}
\definecolor{brilliantlavender}{rgb}{0.96, 0.73, 1.0}
\definecolor{antiquefuchsia}{rgb}{0.57, 0.36, 0.51}
\definecolor{violetw}{rgb}{0.93, 0.51, 0.93}
\definecolor{Veronica}{rgb}{0.63, 0.36, 0.94}
\definecolor{atomictangerine}{rgb}{1.0, 0.6, 0.4}
\definecolor{darkgray}{rgb}{0.66, 0.66, 0.66}
\definecolor{brightcerulean}{rgb}{0.11, 0.67, 0.84}
\definecolor{cadmiumorange}{rgb}{0.93, 0.53, 0.18}
\definecolor{ochre}{rgb}{0.8, 0.47, 0.13}
\definecolor{midnightblue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{lemon}{rgb}{1.0, 0.97, 0.0}
\definecolor{grey}{rgb}{0.7, 0.75, 0.71}
\definecolor{amber}{rgb}{1.0, 0.75, 0.0}
\definecolor{almond}{rgb}{0.94, 0.87, 0.8}
\definecolor{bf}{RGB}{88, 86, 88}
\definecolor{bb}{RGB}{177, 177, 177}

%%%%%% Beamer SetUp
\usepackage{beamersetup}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% importa pacchetti
\usepackage{usepkg}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Funzioni generali
\usepackage{functions}
%http://tex.stackexchange.com/questions/246/when-should-i-use-input-vs-include
\newcommand{\setmuskip}[2]{#1=#2\relax} %%problem usinig mu with calc (req by mathtools) loaded
%%SOURCES
\usepackage{sources}
%\usepackage{length}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Funzioni per questo file main
\usepackage{mathOp}
\def\status{coazione}%ripeter
\def\keeptrying{coazione}
\usepackage{LocalF}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Sistema solare, tempi scala formazione, pianeti e corpi minori. Caratteristiche esopianeti (Beamer)}
% A subtitle is optional and this may be deleted
\subtitle{Pianeti maggiori, pianeti nani, asteroidi (NEO,MB,Kuiper,TNO),comete, sistema pianeta-satellite, anelli, evoluzione dinamica.}

%\author{F.~Author\inst{1} \and S.~Another\inst{2}}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

%\institute[Universities of Somewhere and Elsewhere] % (optional, but mostly needed)
%{
% \inst{1}
% Department of Computer Science\\
%  University of Somewhere
%  \and
%  \inst{2}%
%  Department of Theoretical Philosophy\\
%  University of Elsewhere}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date{NOW, \today}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online
% Let's get started
\begin{document}

\input{tikzdir}%%contain tikz files as filecontents

\addtobeamertemplate{block begin}{\setlength\abovedisplayskip{2pt}\setlength\belowdisplayskip{2pt}\setlength\abovedisplayshortskip{2pt}\setlength\belowdisplayshortskip{2pt}}

\addtobeamertemplate{block begin}{\vspace*{-3pt}}{}
\addtobeamertemplate{block end}{}{\vspace*{-3pt}}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% Section and subsections will appear in the presentation overview
% and table of contents.
%\frame{\tableofcontents[onlyparts]}

\begin{frame}{Sistemi planetari: Sistema solare}\linkdest{argomenti}
\tableofcontents[onlyparts]
\end{frame}

\begin{wordonframe}{Perch\'e studio queste cose?? Sviluppi; futuro.}
Determinazione struttura planetaria.
Test modelli formazione evoluzione, dinamici per  riprodurre caratteristiche sistema solare. sistemi extra-solari.
Sistema Giove e sistema Saturno: modello formazione evoluzione planetario, perturbazioni
\end{wordonframe}

\begin{frame}{Cose da scrivere}
%%\listofframes
\end{frame}

\begin{frame}{formation/evolution timescale}

\end{frame}


\part{Modello planetario}
\linkdest{planetarymodel}
\begin{frame}{Massa-raggio}
cosa ci dice la posizione m-r sul pianeta: ternary diagram (solid), perryman, mardasini12 characterizarion2, interior of giant planets model/questions guillot 05, fortney nettelmann 10, shock and jupiter saturn interior saumon 04, 
\end{frame}
\input{plamodels}


\part{Fenomenologia sistema solare: caratteristiche principali. Pianeti terrestri, giganti gassosi, giganti ghiacciati, sistemi di anelli satelliti e corpi minori}\linkdest{solsys}

\begin{frame}{this part toc}
\begin{itemize}
\item Pianeti terrestri
\item Giganti gassosi: Giove e Saturno
\item Giganti ghiacciati: Urano, Nettuno
\item Asteroidi: NEO, MB, TNO. Comete
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Terrestrial planets}\linkdest{terrestrials}
\input{terrestrial}

\section{Giant planets}\linkdest{giants}
\input{giantrings}

\section{Corpi minori: Asteroidi, TNO, comete. Anelli planetarii}\linkdest{asteroidscomets}
\input{AKTNOcometsRs}


\part{Sistemi extra-solari.}\linkdest{exosystem}

\begin{frame}{this part toc}
\begin{itemize}
\item Caratteristiche sistemi extra-solari
\item Pianeti abitabili
\end{itemize}
\end{frame}

\input{extrasolar}

\clearpage

%\listofframes

\end{document}